\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Projeto Integrador de Engenharia 1}$\quad$(193861)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Noções de Projeto e Gestão de Projeto
 \\
Síntese da Profissão de Engenheiro
 \\
Projeto: Definições e Modelos
 \\
Noções de Gerenciamento de Projeto (Ciclo de Vida e Organização de Projeto, Processos de Gerenciamento de Projetos, Gerenciamento do Escopo, Gerenciamento do Tempo do Projeto, Gerenciamento de Custos, Gerenciamento de Qualidade, Gerenciamento de Recursos Humanos, Gerenciamento das Comunicações no Projeto e Gerenciamento de Riscos)
 \\
Casos de Estudo
 \\
Pratica com Projeto Integrador
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Noções de Projeto e Gestão de Projeto
 \\
2. Síntese da Profissão de Engenheiro
 \\
3. Projeto: Definições e Modelos
 \\
4. Noções de Gerenciamento de Projeto (Ciclo de Vida e Organização de Projeto, Processos de Gerenciamento de Projetos, Gerenciamento do Escopo, Gerenciamento do Tempo do Projeto, Gerenciamento de Custos, Gerenciamento de Qualidade, Gerenciamento de Recursos Humanos, Gerenciamento das Comunicações no Projeto e Gerenciamento de Riscos)
 \\
5. Casos de Estudo
 \\
6. Pratica com Projeto Integrador.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Pahl, G., Beitz, W., Engineering Design - A Systematic Approach, Springer-Verlag, 1996.
 \\
(eBrary) Badiru, A.B, Step Project Management : Guide for Science, Technology, and Engineering Projects, CRC Press, 2009.
 \\
(eBrary) Stackpole, S., "User's Manual to the PMBOK Guide", Wiley, 2010.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Baxter, M., Projeto de Produto - Guia prático para o design de novos produtos, 2da ed. Edgar Blucher, 1998.
 \\
Valeraino, D., Gerência em Projetos: Pesquisa, Desenvolvimento e Engenharia, Makron, 2004.
 \\
(eBrary) Lopes, R., Educação Empreendedora, Elsevier Science \& Technology, 2010.
 \\
Dieter, G.E., Nashelsky, L., Engineering Design - A Materials and Processing Approach, McGraw-Hill \& Sons, 1999.
 \\
Gerhard, P., Wolfgang, B., Grote, K.H, Projeto na Engenharia, Blücher, 2005.
 \\
(eBrary) Gerard , M., Complete Project Management Methodology and Toolkit, CRC Press, 2009.
 \\
Duffy, M., Gestão de Projetos. Arregimente os Recursos, Estabeleça Prazos, Monitore o Orçamento, Gere Realtórios, Elsevier Science \& Technology, 2006.
 \\
(open access) Historias de Sucesso SEBRAE: Difusão Tecnológica, Soluções Tecnológicas, Inovação, Empreendedorismo e Inovação - Vol. 3, 2004.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Orientação a Objetos.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

